【理大人道災難】探討留守者創傷狀況 學生代表：是甚麼逼到香港人如此絕望？

【理大人道災難】探討留守者創傷狀況 學生代表：是甚麼逼到香港人如此絕望？

理大保衛戰，由激烈的警民衝突，演變圍捕繼而變成拉鋸戰，有人逃亡，有人自首，然而，理大經過多日之後，仍然有人選擇留守，坊間的聲音有愛有恨有質疑有支持，但有多少聆聽他們選擇留守的聲音？

在「理大圍城」第7日離場的抗暴飯堂主廚「廚房佬」和學生會署理會長Ken，一個壓力爆煲不得不走，一個黯然撤退；一個失常送院，一個被捕帶署。

「究竟香港人被逼到一個怎樣的地步，要賭上性命和未來，拼死一搏？」兩人在理大的最後訪問，紀錄港人在這場運動下歷史一頁，比真槍實彈更血淋淋，更重創的一節。

抗暴飯堂一片凌亂，枱上滿滿過期食物，地上一步一垃圾，更驚心的是「廚房佬」的瀕臨爆煲的狀態。

「大家不知道自己在做甚麼！各自走在一堆，記者一堆、律師一堆、家長一堆、抗爭者一堆，你們這樣怎救到小朋友。」

「我真的憤怒，為甚麼沒有人再來這裡？」

「常常說我辛苦，我不辛苦！我自願的！我要求甚麼，你知道嗎？我不是要金錢，只想大家知道，其實每個人都可出一分力，我做到的事，你也能做到。」

我安慰他說，很多抗爭者已經離開理大，不用太擔心，他非常緊張反問，「Z座究竟發生了甚麼事？為甚麼他們不夠膽走出來？」他相信，那裡曾經發生恐怖突擊，有一班抗爭者已經遭遇不測。

飯堂的窗子本來已貼滿紙張，但罅隙間偶然還是有藍光一閃一閃，每一閃，「廚房佬」都會顯得不安，「你以為我不知道嗎？那些燈，白天怎樣閃，晚上怎樣閃，警察悄悄地看我們在做甚麼。」

「我的壓力來源，我知道他們在做這樣的事，但我不監察那些燈，誰去監察那些燈，誰幫我監察那些燈？」接然，他嚎啕大哭起來。

他的痛苦，可能來自清醒，「天天被人罵黑警，他們也很難受，你喚他們一聲警察先生，結果可能不一樣。」

也因為恐懼。

失聯三年的媽媽，在電視看到他的情況，非常擔心，不禁致電他手機，「廚房佬」卻堅持一刀兩斷，「她不能理會我，會有生命危險，共產黨不是玩的。」雙眼除了淚，全是深深的恐懼。

Ken是理大學生會署理會長，圍城期間，他大部份時間都留在學生會的工作室，不見天日，也不知時日，「我在這裡（這間房）大約有一星期了吧，我也不大肯定。」

「為甚麼他們仍守在這裡？這裡的人愈來愈少了。」我到過Z座搜索隱閉留守者，為那些層層佈防和機關戰悚，我感受得到，佈防者的驚惶、迷亂的狀態。因為暗黑環境，把椅墊當作黑衫人乾屍而驚呼時，走廊傳來開門聲響，我知道，理大留守者的創傷問題，會是社會一大隱憂。

「有些留守者跟家人的關係不太好，無處容身，在理大反而找到一點存在價值，他們會覺得，現在是以抗爭者留守理大，為香港爭取訴求。」

他見證理大戰的高低起伏，見過無數暴力場面，防暴在圖書館門口舉橙旗，年青抗爭者浴血衝出重圍，但最震撼的情景，卻是見到抗爭者徘徊希望與絶望，亢奮與悲憤之間。

「圍城第二天，我相信是他們最沮喪的一天。當晚有很多尖沙咀抗爭者想攻破警方缺口，營救手足。很多理大抗爭者站在門口等候救兵，每次有人喊尖沙咀手足就快到，我們要準備衝出去，他們就會滿懷希望地站起來，但如是五分鐘、十分鐘、十五分鐘，還是沒有救兵的消息，不斷有人站起來，坐下來，你可以想像到，他們是多麼的絶望。」

絶望過後，是最後的瘋狂。

「我曾經到過某一班抗爭者的據點，看看他們有甚麼需要，表面上你不會看到那是一個抑鬱的狀態，看上去，他們還挺活躍，但從言行間，我會感受他們內心有很深的恐懼，不斷做重複的行為，如不斷大喊要打警察，不斷掟東西，不斷吸煙，我會形容，這是最後的瘋狂，走到絶望前，無法闖出去，於是放縱自己。」

目睹創傷也是一種創傷，這幾天見過無數血腥暴力場面的他，也受不到這種低氣壓，倉皇離開這班抗爭者的據點。

「我二十二歲人，所認識的香港，是高度發達的城市，一群很有智慧的香港人，要被逼用游繩，爬地下水渠等方法離開一個地方。我想，要反思的是，是甚麼令到我們退無可退，走上這樣的路？」

在理大的超級低氣壓下，一些在裡面進行人道救援工作的陣地社工，也一度出現情緒波動，龜龜是其中一份子。

「最深刻的畫面，是目睹生命在面前掙扎，作為社工當刻做不到很多事，會感到很忐忑，加上人手不足，有大量的被困抗爭者需要救援，精神狀態、身體狀況會漸漸支持不住，唯有不斷告訴自己要支持下去。」

龜龜有她的「信仰」，堅持作為社工，即使在一個這樣絕望的環境下，也要給其他人帶來希望，「要保持理性，解釋目前環境狀況，告訴他們有甚麼選擇，幸好有這樣的使命，我們才沒有倒下。」

她解釋，抗爭者即使走出圍捕網，精神上仍然未得解放。

「無論他們用甚麼方法離開，他們都會有感覺叛棄了隊友，那種內㡱感會一直伴隨，令他們很難走出負面情緒。」

精神囚牢最是煎熬。

「部份人會長期處於惶恐狀態，擔心警察會隨時找上門，不敢上街，擔心突然被捕，然後被消失，其實也是失去自由。」

她預計，經歷過大逃亡，很多被困抗爭者會有創傷後遺症，「可能會無法入睡，腦海不時閃現一些畫面，長期處於驚慌敏感的狀態，他們很需要親友的陪伴，鼓勵他們要抱有希望，指出這件事只是其中一個經歷，但如果去到一個地步，長期失眠，就要向專業人士求助，現時坊間有不少傳統或非傳統的服務機構，都很願意提供免費援助。」

採訪：任盈盈

攝影：阿晨、攝影組

-----------------------------

【壹週刊直播平台 ChannelNEXT】

立即睇

全城抗暴 區區論壇同你深度剖析

-----------------------------

收皮啦學生會，由而家開始，學生會出黎，都係想拎光環，理大學生會完全有份造成今時今日結果嘅人